【01觀點】求診例必排長龍？ 社區護士開藥或許是出路

香港人口老化、長期病患的問題日趨嚴重，醫院人手緊絀，病人輪候時間愈來愈長。為解燃眉之急，據報政府有意設立更多社區護士診所，並考慮將推動加強護士專業化，業界大致認同方向，並爭取立法授予受訓練護士處方、開藥的權力，紓緩醫療體系的壓力。為了應對醫療服務的重壓力，增加社區護士診所、乃至立法予護士處方的權力應該是一個值得認真思考的方向。

醫生人手不足非虛言 培訓護士相對便捷

其實目前香港亦有「護士診所」，現時約229間護士診所，當中80%提供健康護理服務，為病人提供專業評估又或是跟進病情，至於其餘的20%，則為病人提供傷口護理，然而，這些的診所的服務仍主要集中在護理層面。據現時的法例，護士在絕大多數的情況下並沒有為病人處方的權力，就像護士在洗傷口時，也不能為病人開止痛藥。現時，業界爭取受訓的護士有權向病人處方一些藥物，令一些病人毋須再看醫生，再由醫生開藥。

政府放風正考慮推出這政策，大概是有鑑於醫生人手不足。目前香港在每一千人當中，就只有1.9名持牌醫生，這比起先進國家普遍的1000:3、甚至比中國內地的1000：2.1為低。在這情況下，香港的醫生工作繁重，容易影響醫療質素、造成醫療事故。按理說，最直接解決問題的方法，似乎是增加醫生人手。

然而，正所謂遠水難救近火，醫生需要經歷漫長、嚴格的訓練，他們完成一個醫科學位就至少要6年，一名醫生由普通醫科生成為專科醫生，更需時約13年。相對而言，完成護士學位不過需時5年，門檻亦相對較低。長遠而言，增加醫生學額固然是必要之舉。然而，在短期內讓具備醫療專業知識的護士接受培訓，診斷簡單病症，以至向病人開藥，似乎能解救醫療體系的燃眉之急。

醫、護可互相補位 護士診症理論上可行

社會上也許仍有部分人對於護士診症、處方抱有懷疑，因為在一般市民的眼中，診症、處方是醫生的職責，護士只不過負責照顧病人。然而，實際上，醫、護的角色並非截然二分，在現時的醫療體系中，護士有時候也要負擔起診症的責任，例如市民到急症室時，他們第一時間面見的不是醫生，而是分流站的護士；他們之所以能夠將病症分為緊急、次緊急等不同級別，就是因為他們具備專業醫療知識，能夠分辨病者病情的輕重；從這方面看來，護士已肩負起部分診症的責任。

無可否認，分流的性質和治療有異，因為在分流後，護士仍需轉介病人予醫生診斷。然而，一如前文所言，自90年代起，香港已然開設了不少護士診所，至今全港已有逾229間，診所的護士可為病人提供診斷、治療，如有需要才將病人轉介予醫生處理。在2012年起，部分受輕微創傷的急症室病人，在分流過後，更會由經過受訓的專科護士提供臨床檢查，提供治療。也就是說，在現時的制度下，護士已負擔起部分診治的責任。

事實上，環顧先進國家，並不乏立法授權護士開藥的例子。舉例說，英國在1994年起，開始於部分地區試行護士處方，部分經受訓後的護士，可以開輕瀉劑、阿斯匹林和撲熱息痛等止痛退燒藥物。在2000年初，英國衛生部更擴大試點，將開方藥物增加至130種，現時具相關資格的護士，也可為如糖尿、肥胖且病情穩定的長期病患者處方藥物，既令病人毋須到醫院長時間輪候，也減輕少醫生的工作壓力。

既然現時香港的醫生不時埋怨到公立醫院求醫者，大多是輕微病症，令他們壓力甚巨，如果讓護士分擔部分簡單的處方工作，似乎是減輕醫生壓力的良方。由於現時受法例所礙，護士並沒有處方的權力，只要政府就此立法，開設社區護士診所讓受過專業訓練的護士處理簡單病症、處方，應該不是問題。

護士人手同樣緊絀 政府須做好規劃

然而，若政府貿然推出這政策，相信會引起護士界別的極大反響。先說護士人手不足的問題，政府在回歸已來，多次錯判形勢，草率地關閉護士學校、裁減人手，以致護士人手緊絀、工作繁重，令前線護士苦不堪言。正如《01觀點》過去指出，2030年的普通科護士人手短缺將達1,669人（3.3%），人手短缺的問題不比醫生為輕。若然這情況不改，而政府貿然要前線護士肩擔處方工作，只會加添他們的壓力，影響醫療質素。

另一方面，在現時的職系分工之下，護士不需要處方，若然政府將此重責授予護士，而在待遇上沒有提升的話，相信只會招來前線護士反對。

故此，政府若然真的有意強化護士診所的職能，就必須要在政策上作出配套。其一，政府必須增加院校撥款，在增設醫科學位同時，開設更多政府、院校的護士課程，解決護士人手不足的問題；其二，政府可增設進修課程，提升完成課程者的資歷認可，吸引更多護士自願加入此行列。只有這樣，護士處方才能夠免於紙上談兵，真正惠及市民。

睇下今次班醫生有乜理由SAY NO先

其實可以學外國..將d藥劑師放寬返做返本業...有權處方藥物都已經好正...
加埋護士提供基本診療護理...應該有一定程度釋放公立醫生既壓力...
不過醫管局
而家醫管局搞到公院成pat屎咁...咩柒野都唔夠...仲夠膽出花紅...
政府有心想玩d好政策...都唔該搞好個局先好講野

管既咪又係醫生

我覺得可以分輕重既...普通料真係俾護士+藥劑師都可以..
不過點分輕重呢個位值得討論...
起碼公院醫生唔洗on99日日係普通科睇感冒已經係釋放到資源出來...
即係唔係多...但對於政府懶理醫療資源緊拙...
寧願鼓吹市民買保險投入私營醫療既格局下...有仲好過無吧....

藥有鬼用，有藥冇假紙，畀左錢仲要返工，屌